# Circonferenza
<!--Upmath extremely simplifies this task by using Markdown and LaTeX. It converts the Markdown syntax extended with LaTeX equations support into HTML code you can publish anywhere on the web.-->

<!--![Paper written in LaTeX](/i/latex.jpg)-->

## 

Esercizio 2:

> Trova l'equazione della circonferenza di raggio $$2\sqrt{3}$$ avente il centro nel punto in cui la retta di equazione $$2x+3y = 5$$ interseca la bisettrice del I quadrante.  
## Soluzione: 

Come prima cosa troviamo il punto di intersezione fra la retta data e la bisettrice del primo quadrante. 

**Memo**: l'equazione della bisettrice del I quadrante è $$y = x $$.

$$\begin{align*}
\begin{cases}
y = x \\
2x+3y = 5 
\end{cases}
\end{align*}$$ 

Sostituendo $$y = x$$ nella seconda equazione otteniamo

$$\begin{align*}
2x+3x & = 5 \\
5x & = 5 \\
\frac{5x}{5} & = \frac{5}{5} \\
x & = 1 
\end{align*}$$ 

Dal momento che $$y = x$$ e $$x = 1$$, il punto di intersezione è $$(1;1)$$, che deve essere il centro della circonferenza che stiamo cercando.

**Memo**: l'equazione di una circonferenza noti il centro di coordinate $$(x_C;y_C)$$ e il raggio di lunghezza $$r$$ è data dalla formula 

$$(x-x_C)^2+(y-y_C)^2 = r^2$$

Nel nostro caso, $$x_C = 1, y_C = 1, r = 2\sqrt{3}$$. 

L'equazione è quindi 

$$\begin{align*}
(x-x_C)^2+(y-y_C)^2 & = r^2 \\
(x-(1))^2+(y-(1))^2 & = (2\sqrt{3})^2 \\
(x-1)^2 +(y-1)^2 & = 4\cdot 3  \\
x^2-2x+1+y^2-2y+1 & = 12 \\
x^2+y^2-2x-2y+1+1-12 & = 0 \\
x^2+y^2-2x-2y-10 & = 0 
\end{align*}$$


