# EQUAZIONI SECONDO GRADO

<!--Upmath extremely simplifies this task by using Markdown and LaTeX. It converts the Markdown syntax extended with LaTeX equations support into HTML code you can publish anywhere on the web.-->

<!--![Paper written in LaTeX](/i/latex.jpg)-->

## 

Esercizio 1:

> Risolvi la seguente equazione 

$$\frac{x^2+2x}{6} +\frac{x^2}{3} = -1$$

## Soluzione:

Come prima cosa portiamo tutto a destra ricordandoci di cambiare segno quando spostiamo i fattori da una parte all'altra dell'uguaglianza, e sommiamo le frazioni facendo denominatore comune.

$$\begin{align*}
\frac{x^2+2x}{6} +\frac{x^2}{3} & = -1 \\
\frac{x^2+2x}{6} +\frac{x^2}{3} +1 & = 0 \\
\frac{x^2+2x+2x^2 +6}{6} & = 0 \\
6 \cdot \frac{x^2+2x+2x^2 +6}{6} & = 0 \cdot 6 \\
x^2+2x+2x^2 +6 & = 0 \\
3x^2 +2x+6 & = 0
\end{align*}$$

Ora che siamo arrivati a un'espressione del tipo $$ax^2+bx+c=0$$, dove, nello specifico, abbiamo $$a=3,b=2,c=6$$, possiamo passare a calcolare il delta $$\Delta = b^2-4ac$$: visto che $$\mathbf{b}$$ **è pari**, semplifichiamo i conti calcolando il $$\frac{\Delta}{4} = \left(\frac{b}{2}\right)^2 -ac$$.

$$\frac{\Delta}{4} = 1^2 - (3)(6) = -17 < 0$$

Dato che abbiamo trovato il delta negativo, sappiamo che non esiste soluzione all'equazione: ciò significa che non esiste nessun numero $$x$$ che mi risolve $$3x^2+2x+6 = 0$$. La soluzione si scrive quindi in termini matematici come 

$$\nexists x \in \mathbb{R}$$



