# EQUAZIONI ESPONENZIALI

<!--Upmath extremely simplifies this task by using Markdown and LaTeX. It converts the Markdown syntax extended with LaTeX equations support into HTML code you can publish anywhere on the web.-->

<!--![Paper written in LaTeX](/i/latex.jpg)-->

## 

Esercizio 1:

> Risolvi la seguente equazione

$$3^{2-x}+3^{3-x}=12$$

## Soluzione: 

Come prima cosa ricordiamo le proprietà delle potenze:

$$\begin{align*}
A^n \cdot A^m & = A^{n+m} \\
A^n : A^m = \frac{A^n}{A^m} & = A^{n-m} \\
A^n \cdot B^n & = (A \cdot B)^n \\
A^n : B^n = \frac{A^n}{B^n} & = \left( \frac{A}{B}\right)^n \\
(A^n)^m & = A^{n \cdot m}
\end{align*}$$

Per la prima proprietà ho che

$$3^{2-x} = 3^2 \cdot 3^{-x}$$

$$3^{3-x} = 3^3 \cdot 3^{-x}$$

Quindi l'equazione diventa 

$$3^{2} \cdot 3^{-x}+3^{3} \cdot 3^{-x}=12$$

ossia 

$$9 \cdot 3^{-x}+27 \cdot 3^{-x}=12$$

Raccolgo $$3^{-x}$$:

$$3^{-x} (9+27)=12$$

ossia

$$3^{-x} \cdot 36=12$$

Isolo $$3^{-x}$$ dividendo tutto per 36:

$$3^{-x} = \frac{12}{36} = \frac{1}{3} = 3^{-1}$$

Siamo arrivati a un'equazione in cui le basi a destra e sinistra dell'uguale sono uguali; affinchè l'uguaglianza sia verificata, devo quindi imporre che gli esponenti siano uguali, ossia

$$-x = -1$$

Moltiplicando tutto per -1 ottengo la soluzione 

$$x = 1$$

